%Résumé - Rapport de stage M2
%06/06/2017
\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphics,color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{array}
\usepackage[hang,small]{caption}
\renewcommand{\captionfont}{\small}
\renewcommand{\captionlabelfont}{\sffamily}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[backend=biber,style=authoryear,natbib=true]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}

%\RequirePackage[applemac]{inputenc}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

%----------- A   C O M P L E T E R   P A R   L E S   A U T E U R S ------------

% Titre du rapport
\def\TitreRapport{
    Rapport de stage M2R \\
    \bigskip
    
    Décompositions tensorielles dans des réseaux neuronaux
}

% Prénom et nom de l'auteur
\def\NomsAuteurs{
    Pierre-Antoine Martrice
}

% Date du rapport (dans la même langue que le titre)
\def\DateRapport{
    06/06/2017
}

% Nom des encadrants
\def\Encadrants{
    \textbf{Encadrant(s)} \\
    Thierry Artieres
    
    Stéphane Ayache
    
    Hachem Kadri
}

% Nom du laboratoire
\def\Labo{
    Laboratoire d’Informatique Fondamentale de Marseille (LIF)\newline
    éQuipe d'AppRentissage de MArseille (QARMA)
}

% Résumé en français avec mots-clés
\def\ResumeFrancais{
Ce travail porte sur la mise au point de réseaux de neurones économes en calculs et en ressources mémoire, portable sur des périphériques de faibles puissances. Il s’agit  d’une problématique particulièrement importante pour ces types de modèles généralement de très grande taille.

Des méthodes de factorisation de tenseurs ont été proposées récemment pour compresser les poids des couches cachées des réseaux de neurones, totalement connectées ou convolutionnelles. Il s’agit du point de départ de mon stage. J’ai eu comme objectif premier d’étudier l’impact de certains paramètres de ces méthodes de décompositions tensorielles quant à l’efficacité des réseaux de neurones dans lesquels ces décompositions sont utilisées.

Je me suis penché sur trois d’entre elles : la décomposition CP, considérée comme référence, la décomposition TT ainsi que la décomposition de Kronecker. Dans un second temps, l’étude de la décomposition de Kronecker nous a amené à faire un parallèle entre son fonctionnement et l’apprentissage de filtres par un CNN. Nous avons donc développé une nouvelle couche qui apprend des filtres représentant des caractéristiques d’un ensemble d’images. 
    \\[2mm]
    {\bf Mots-cl\'es : } Apprentissage Automatique, Réseaux de neurones profond, Tenseur, Décomposition CP, Décomposition TT, Produit de Kronecker, CNN.
}
\thispagestyle{empty}
% Profondeur de \subsubsection = 3
\setcounter{tocdepth}{2}     % Dans la table des matieres
\setcounter{secnumdepth}{2}  % Avec un numero.

\begin{center}
\baselineskip=1.3\normalbaselineskip
{\bf\Large \TitreRapport}\\[8mm]
{\bf\large \NomsAuteurs}\\[1mm]
{\Labo}\\[4mm]
\Encadrants\\[10mm]

{\bf Résumé}
\end{center}

\ResumeFrancais\\[4mm]

\newpage

%-------------------- T E X T E   D U   R A P P O R T -------------------------

\tableofcontents
% ### INTRO ###
\chapter{Introduction}

Les algorithmes d’apprentissage automatique sont utilisés pour résoudre des tâches qui seraient trop complexes à résoudre en utilisant des algorithmes \enquote{classique} ou tous les cas de figures sont envisagés par les développeurs. Cette branche de l’intelligence artificielle a déjà fait ses preuves dans de très nombreux domaines. On peut citer par exemple AlphaGo, le programme développé par Google DeepMind, qui a battu récemment le champion du monde de jeu de go.

Ces algorithmes demandes néanmoins un grand nombre de ressources, en particulier en mémoire, ce qui complique leur utilisation sur des périphériques de faible puissances ou pour une utilisation temps réel.

Des méthodes de factorisation de tenseurs ont été proposées récemment pour compresser les poids de ces couches. Il s’agit du point de départ de mon stage. J’ai eu comme objectif premier d’étudier l’impact de certains paramètres au sein de méthodes de décompositions tensorielles quant à l’efficacité des réseaux de neurones dans lesquels ces décompositions sont utilisées.

Je me suis penché sur trois d’entre elles : la décomposition CP, pour Candecomp/Parafac, qui est plus intuitive et considérée comme celle de référence. La décomposition TT, pour Tensor Train. Et enfin la décomposition de Kronecker qui était à notre connaissance assez peu utilisé dans notre domaine. Ces méthodes ont en commun qu’elles permettent d’approximer un tenseur en un produit de tenseur dont le nombre d’éléments varie en fonction de la forme du tenseur à approximer et de la valeur du rang de la décomposition utilisée.

L'étude de la décomposition de Kronecker nous a amené à lui trouver deux utilisations possibles. D'une part comme méthode de compression des paramètres d'une couche dense, similairement aux méthodes de décomposition CP et TT. Et d'une autre part pour réaliser un apprentissage de caractéristiques d'un ensemble d'image grâce aux propriétés structurelle du produit de Kronecker.

Le développement de ces deux utilisations de la décomposition de Kronecker a été délicat et a demandé pas mal de travail, ainsi que pour réaliser les tests qui y sont associés. Ils constituent mon apport majeur au sein de ce stage.

% ### CHAPITRE 1 ###
\chapter{Notions importantes}
% ### NN ###
\section{Réseaux de neurones}

\begin{figure}
    \center
    \includegraphics[width=5cm]{mlp_1hidenLayer.png}
    \caption{Perceptron multi-couche avec une couche cachée}
\end{figure}

Un neurone est une fonction qui possède un certain nombre de variables d'entrées couplé à des coefficients de pondérations. Le neurone effectue un calcul et renvoi une unique valeur. Les neurones sont assemblés par couches et les couches sont assemblées entre elles suivant une architecture pour former ce qu'on appel un réseau de neurones.

La valeur renvoyé par un neurone peut-être soumis à une fonction d’activation. On peut citer par exemple la fonction ReLU: $f(u) = max(0,u)$. Cette fonction peut aussi être vu comme une couche de neurones à part entière.

Le fonctionnement d'un réseau de neurones est définit par son architecture et par les pondérations sur ses liaisons synaptiques. On appel ces pondérations les paramètres du réseau. L'architecture classique d'un réseau de neurones est constituée d'une couche d'entrée, d'un certain nombre de couches dites cachées puis d'une couche de sortie. Les paramètres quant à eux sont initialisées aléatoirement.

Une fois le réseau construit, vient la phase d’apprentissage. Pour cela, le réseau utilise un ensemble $E = {(x_{1}, y_{1}), ..., (x_{N}, y_{N})}$ de données d’apprentissages constitué de $N$ couples formés d’un vecteurs de données $x_{i}$ et d’un vecteur de sortie $y_{i}$. Durant cette phase d’apprentissage, il génère une sortie $\hat{y}_{i}$ à partir d’une donnée $x_{i}$. Il va ensuite la comparer avec la sortie attendue $y_{i}$ et modifier ses paramètres en conséquence de l’erreur observée. On appel ce mécanisme rétro-propagation. C’est là que réside l’apprentissage au sein d’un réseau de neurones.

Le réseau va donc réaliser un apprentissage un certain nombre de fois sur l’ensemble de ses données et va petit à petit faire converger ses paramètres dans le but de réduire l’erreur entre les sorties générées et les sorties attendues. Ensuite vient une phase de test où le réseau utilise un ensemble de données inconnues pour évaluer ses performances sur des exemples qu’il n’a jamais vu.

Notre étude des réseaux de neurones dans ce rapport se limite au cadre de l’apprentissage supervisé, c’est-à-dire que les données d’entraînement contiennent des $x_{i}$ et les $y_{i}$ correspondant. Des réseaux similaires existent pour les cas semi-supervisé et non-supervisé, c’est-à-dire avec seulement une partie des données annotées, ou pas du tout, mais nous ne les aborderons pas ici.

% ### FCL ###
\section{Couche dense}

Une architecture se définit par une succession de couches qui ont des propriétés et caractéristiques bien définies. La plus simple de ces couches est la couche dense, ou appelée aussi couche complètement connectées. C’est une couche dont chacun de ses neurones est connecté à l’ensemble des neurones de la couche précédente. Chaque connexion est pondérée par un paramètre qui va évoluer au fil de l’apprentissage. 

% ### Tensor ###
\section{Tenseurs et factorisations}

Un tenseur n’est rien d’autre que la généralisation du concept de matrice mais dans de plus grande dimensions. Ainsi, un vecteur possède un indice de ligne, une matrice, deux indices pour les lignes et les colonnes et un tenseur de dimension d possédera d indices pour chacune de ses dimensions.
De manière similaire aux matrices, on peut décomposer un tenseur en un produit de tenseurs de plus petites dimensions. Il est coûteux de trouver une décomposition exacte d’un tenseur, mais on peut l’approximer. La factorisation tensorielle est une des réponses proposée pour répondre au problème de stockage des paramètres qui pondèrent les connexions dans d’un réseau de neurones.

%### CP ###
\section{Candecomp/Parafac}

La décomposition de Candecomp/Parafac, ou décomposition CP, est la plus intuitive des décompositions tensorielles. C'est une généralisation à de plus grande dimensions de la décomposition en bas rang d'une matrice(Fig \ref{decompCP}). Ainsi, pour un tenseur $T \in \mathbb{R}^{d_{1} \times ... \times d_{p}}$, sa décomposition CP se calcul ainsi: 
\[T = \sum_{r=1}^{R} (v_{1}^{r} \circ ... \circ v_{p}^{r})\]
ou $v_{i}^{r} \in \mathbb{R}^{d_{i}}$ et $R \in \mathbb{N}$, appelé rang-CP, est la plus petite valeur qui respecte l'égalité.

La décomposition CP permet un stockage de $(d_{1} + ... + d_{p}) \times R$ éléments au lieu des $(d_{1} \times ... \times d_{p})$ du tenseur non décomposé. Lorsque $p > 2$, il n'y a pas de moyen efficace de trouver la valeur exacte de R. On approxime alors le tenseur à l'aide de différentes valeurs de rang jusqu'à obtenir une erreur assez petite.

\begin{figure}[h]
    \center
    \includegraphics[width=12cm]{CPdecomposition.png}
    \caption{Approximation de rang 3 d'un tenseur}
    \label{decompCP}
\end{figure}

% ### TT ###
\section{Tensor Train}

La décomposition Tensor Train, ou TT, est un autre type de décomposition tensorielle. Un tenseur A de dimensions d $(n_{1} \times ...  \times n_{d})$ est dit représenté au format TT si $\forall k \in {1, ..., d}$ et $\forall i_{k} \in n_{k}$, $\exists G_{k}[i_{k}]$ de taille $r_{k-1} \times r_{k}$, une matrice (appelée core) tel que tous éléments de A peut être calculé comme cela:
\[A(i_{1}, ..., i_{d}) = G_{1}[i_{1}]G_{2}[i_{2}] ...G_{d}[i_{d}]\]
L'ensemble des $r_{k}$ est appelé rang-TT et on a la contrainte que $r_{0} = r_{d} = 1$. Il n'y a pas unicité de la représentation TT.

Si l'on note $G_{k}[i_{k}](\alpha_{k-1}, \alpha_{k})$ l'élément de la matrice $G_{k}[i_{k}]$ à la position $(\alpha_{k-1}, \alpha_{k})$ avec $\alpha_{k-1} \in {1, ..., r_{k-1}}$ et $\alpha_{k} \in {1, ..., r_{k}}$, on peut écrire : 
\[A(i_{1}, . . . , i_{d}) = \sum_{\alpha_{0}, ..., \alpha_{d}} G_{1}[i_{1}](\alpha_{0}, \alpha_{1}) ... G_{d}[i_{d}](\alpha_{k-1}, \alpha_{k})\]
Ainsi, lorsqu'on décompose un tenseur de dimension d, on passe de $\prod_{k=1}^{d} n_{k}$ à $\sum_{k=1}^{d} n_{k}r_{k-1}r_{k}$ éléments. Plus le rang est petit, plus la compression est intéressante.

\chapter{Expérimentations}
\section{Ensembles de donnés}
%### MNIST ###
\subsection{MNIST}

Les données MNIST (Modified National Institute of Standards and Technology) sont une base de données d’images de chiffres écrits à la main et en niveaux de gris (Fig \ref{exemplesMNIST}). Elle regroupe 60000 données d’apprentissage et 10000 données de test. Chaque image à une dimension de 28 pixels de côté. Il y a 10 classes différentes : les 10 chiffres de 0 à 9.

\begin{figure}
    \center
    \includegraphics[width=7cm]{mnist.png}
    \caption{Exemples de données MNIST}
    \label{exemplesMNIST}
\end{figure}

%### CCDS ###
\subsection{CCDS}

Les donnés CCDS sont des enregistrements climatiques complètes d'Amérique du Nord réalisées mensuellement entre 1990 et 2001 suivant 17 variables différentes et 125 points d'observations différents. L'objectif est d'arriver à prédire les variables pour le temps t+1 à partir des données t, t-1 et t-2. La dimension des données est donc de $(3 \times 17 \times 125)$. Le corpus est lui assez petit : 138 données d'apprentissage pour 15 données de test. Il y a 2125 classes différentes pour les $17 \times 125$ couples variable/point d'observation.

%### EXPES ###
\section{Expériences}

\paragraph{Objectifs} Le premier objectif que l'on m'a proposé a été d’étudier l’impact de la forme du tenseur à compresser, de la forme du tenseur de sortie et du rang sur l’efficacité des réseaux de neurones dans lesquels les décompositions CP et TT sont implémenté.

Je me suis servis de travaux d'anciens stagiaires qui ont développé des couches de neurones nommées \enquote{CP-Layer} et \enquote{TT-Layer}. Ces couche appliquent respectivement une décomposition CP et TT au tenseur de paramètres d'une couche dense. L'apprentissage se fait directement sur la forme compressé des paramètres. Ces couches prennent en paramètres les formes des tenseurs d'entrés et de sortis ainsi que le rang-CP ou TT. Elles renvoient la précision du réseau sur le corpus de test. La première question à laquelle j'ai tenté de répondre est quelles sont les meilleures combinaisons possibles entre les 3 paramètres de chacune de ces couches? Qui permettent à la fois d'obtenir une précision maximale et un nombre de paramètre réduit. J'espérais aussi pouvoir en déduire une manière de choisir ces paramètres.

\paragraph{Moyens mise en œuvre} Pour cela, j'ai lancé une série d'expériences en appliquant le principe du grid search. Il s'agit de définir des paramètres à faire varier ainsi que l'ensemble sur lequel il doivent varier.

J'ai utilisé pour cela les ensembles de donnés MNIST et CIFAR, l'un pour tester sur une tâche de classification, l'autre une tâche de régression. Les résultats que j'ai obtenus dépendent directement des jeux de données ainsi que de l'architecture que j'ai utilisé. Cette dernière est assez épurée : une couche d'entrée, une CP-Layer ou une TT-Layer, une couche dense de 800 neurones sur MNIST et 1024 sur CCDS et enfin une couche de sortie de 10 neurones sur MNIST et 2125 neurones sur CCDS. Le nombre de neurones dans les couches de sorties correspond au nombres de classes à prédire. Chaque couche cachée est suivit par une fonction d'activation ReLU $(f(a) = \max(0, a))$. L'initialisation des paramètres compressé a suivit une loi de distribution uniforme entre -1 et 1 pour tout les expériences sauf celle sur MNSIT et utilisant la TT-Layer. L'apprentissage a été réalisé sur cinq épochs seulement.

Le grid search quant à lui a été réalisé, sur les formes des tenseurs d'entrés et de sorties, ainsi que le rang de 4 à 10. Sur les données MNIST et pour la TT-Layer, les grid search a été restreint aux 5 meilleurs jeux de paramètres qu'on a obtenu avec la CP-Layer. Sur les données CCDS une sélection aléatoire de certains jeux de paramètres a été réalisé ainsi qu'une validation croisée des résultats (10-Folds).

Ces expés ont été codé en Python, en utilisant la librairie Theano qui permet d’exécuter des calculs sur GPU ainsi que Lasagne, une autre librairie qui permet de construire et d’entraîner des réseaux de neurones en effectuant les calculs en utilisant Theano.

%### RESULTATS ###
\section{Résultats}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{CP_MNIST_accuracySortedFromTopDown.png}
		\caption{Précision du réseau avec CP-Layer sur le corpus de test des données MNIST}
		\label{CP_MNIST_accuracySortedFromTopDown}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{TT_MNIST_InitNORMAL_accSortedFromTopDown.png}
		\caption{Précision du réseau avec TT-Layer sur le corpus de test des données MNIST}
		\label{TT_MNIST_InitNORMAL_accSortedFromTopDown}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{CP_CCDS_accSortedFromDownTop.png}
		\caption{Précision du réseau avec CP-Layer sur le corpus de test des données CCDS}
		\label{CP_CCDS_accSortedFromDownTop}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{TT_CCDS_accSortedFromDownTop.png}
		\caption{Précision du réseau avec TT-Layer sur le corpus de test des données CCDS}
		\label{TT_CCDS_accSortedFromDownTop}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
    \hline
    Best of... & Nb param & Précision \\
    \hline
    CP-Layer sur MNIST & 78792 & 96.94\% \\
    TT-Layer sur MNIST & 6314 & 97.9\% \\
    \hline
    CP-Layer sur CCDS & 800 & 0.971972\\
    TT-Layer sur CCDS & 5830 & 0.788297 \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Comparaison des meilleurs précision obtenus. \\
Remarque, pour les données CCDS, la précision est calculée à partir de Root Mean Square Error (RMSE), les valeurs les plus basses sont donc les meilleurs!}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{resultRabuseau.png}
		\caption{État de l'art sur les données CCDS}
		\label{stateOfTheArt}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{TT_MNIST_InitUNIFORM_accSortedFromTopDown.png}
		\caption{Précision du réseau avec TT-Layer sur le corpus de test des données MNIST avec une initialisation des paramètres avec une loi uniforme entre -1 et 1.}
		\label{TT_MNIST_InitUNIFORM_accSortedFromTopDown}
\end{center}
\end{figure}


Les résultats que l'on obtient sur le corpus MNIST avec la décomposition CP sont tous bon. On peut donc en conclure que la forme des tenseurs d'entrés et de sortis ainsi que le rang n'ont pas beaucoup d'incidence sur la performance. Il est donc judicieux de d'utiliser le jeu de paramètre qui compresse le plus.

Pour la décomposition TT par contre on observe une fracture entre les jeux de paramètres qui convergent et les autres. La Fig \ref{TT_MNIST_InitUNIFORM_accSortedFromTopDown} est une reproduction des ces même expériences mais avec une initialisation uniforme entre -1 et 1. On n'y observe plus de fracture mais les meilleurs résultats sont moins bons (meilleur précision de 95.64\%). Par ailleurs en rejouant des mauvais jeux de paramètres (avec init=normal[0,1]), certains ont convergé. On peut donc ici observer deux choses : d'une part l'importance de l'initialisation dans l'apprentissage. D'autre part la fragilité de la décomposition TT face à cette initialisation.

Concernant les données CCDS par contre, on réussit très légèrement à battre l'état de l'art (Fig \ref{stateOfTheArt}), qui est à 0,7913, avec un résultat de 0,7882 (plus le résultats est petit, meilleurs c'est pour RMSE).

%### TRY AGAIN ###
\section{Nouvel essai} 

Dans le but de trouver les jeux de paramètres qui donnent les meilleurs résultats possibles, j'ai relancé certaines expérience sur les données MNIST mais en ajoutant à l'architecture une couche de batch normalisation et une couche de dropout(0,25).

\paragraph{Deux couches à connaître} La couche de batch normalisation est une couche qui normalise les résultats autour de 0. C'est une couche très utilisée dans des réseaux de neurones de toutes sorte qui aide à la convergence de paramètres.

La couche dropout(x) est une couche identité qui désactive un nombre de connexions. Évite le sur-apprentissage.

\paragraph{Résultats}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
    \hline
    Best of... & Nb param & Précision \\
    \hline
    CP-Layer sur MNIST (avec BN\&DO) & 78792 & 98.17\% \\
    TT-Layer sur MNIST (avec BN\&DO) & 1700 & 98,52\% \\
    Ex de mauvais jeu TT-Layer (avec BN\&DO) & 98,27\% & 356 \\
    Dense Layer sur MNIST (avec BN\&DO) & - & 97,66\%
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Comparaison des meilleurs précisions obtenus avec rajout d'une couche de batch normalisation et dropout(0,25)}
\end{figure}

On peut observer avec ce nouvel essai qu'un grand nombre de jeux de paramètres se met à converger au sein du réseau avec TT-Layer. Ainsi, nous avons réussis à rendre la décomposition TT moins sensible à l'initialisation. On peut en conclure que, similairement à la décomposition CP, la forme des tenseurs d'entrés et de sortis et le rang n'ont pas beaucoup d'incidence sur la performance. Il est donc la aussi judicieux de sélectionner le jeu de paramètre qui compresse le plus.

%### KRO DEF ###
\chapter{Kronecker}
\section{Définition}

La décomposition de Kronecker permet de décomposer une matrice $M \in \mathbb{R}^{m \times n}$ en une somme de produit de Kronecker de deux matrices $A \in \mathbb{R}^{m_{1} \times n_{1}}$ et $B \in \mathbb{R}^{m_{2} \times n_{2}}$ tel que $m = m_{1} \times m_{2}$ et $n = n_{1} \times n_{2}$. Ainsi, pour k le rang de Kronecker, on a :
\[M = \sum_{k} A_{k} \otimes B_{k}\]

\begin{figure}
    \center
    \includegraphics[width=10cm]{kroneckerProduct_matrix.png}
    \caption{Produit de Kronecker entre deux matrice. On peut voir cela comme la décomposition de rang 1 de la matrice de résultat en deux matrice plus petites.}
    \label{kroneckerProduct_matrix}
\end{figure}

L'étude de cette décomposition nous a amené à lui trouver deux utilisations possibles. D'une part comme méthode de compression des paramètres d'une couche dense, similairement aux méthodes de décomposition CP et TT. Et d'une autre part pour réaliser un apprentissage de caractéristiques d'un ensemble d'image grâce aux propriétés structurelle du produit de Kronecker.

%### KRO DECOMP ###
\section{Décomposition de Kronecker}

A notre connaissance, aucune travail utilisant le produit de Kronecker pour compresser la matrice des paramètres d'une couche dense n'a déjà été réalisé. Nous avons donc développé une telle couche en décomposant le tenseur comme ce qui suit. On a baptisé cette couche KD-Layer pour Kronecker Decomposition Layer.

%### KD LAYER ###
\subsection{Structure de la KD-Layer}

Soit une couche dense à n neurones et dont les données d'entrée sont de taille m. Son apprentissage s'effectue sur la matrice $W \in \mathbb{R}^{n \times m}$ de ses paramètres, telle que la sortie $Y = X \times W$.

Au sein de notre couche, on décompose la matrice W en une somme de produits de Kronecker de matrices (somme sur le rang de Kronecker K) qui sont à leur tour chacune décomposée en deux matrice suivant un produit de Kronecker de rang 1. Cela nous donne une somme de produits de quatre matrices :
\[W = \sum_{k=1}^{K} A_{input}^{k} \otimes B_{input}^{k} \otimes A_{output}^{k} \otimes B_{output}^{k}\]

ou $dim(A_{input} \otimes B_{input}) = n$ et $dim(A_{output} \otimes B_{output}) = m$  où dim() retourne le nombre d'éléments. Si la forme des quatre matrices sont bien choisies alors W sera de taille $(n \times m)$, sinon le nombre de paramètres est le même mais W nécessite un reshape final pour être reformé en $(n \times m)$.

Contrairement aux deux autres couches écrites avec Lasagne, cette couche a été développé sous Keras. Keras est la librairie directement concurrente de Lasagne, à la différence près qu'elle peut réaliser ses calculs aussi bien en utilisant Theano que TensorFlow (qui sont eux deux aussi concurrents direct). Nous utilisons ici Theano comme librairie de calcul.

%### EXPE ET RESULT ###
\subsection{Expérience sur MNIST et résultats}

Une fois cette couche de neurones créée, je l'ai utilisé au sein d'une architecture contenant dans cette ordre : une couche cachée KD-Layer suivit d'une couche de batch normalisation, puis une couche de dropout(0,25) et enfin une couche dense de 128 neurones. Les matrices qui décomposent le tenseur de paramètres sont initialisé suivant une loi de distribution normale entre 0 et 1.

\paragraph{Résultats} Les résultats obtenus sont bons quelque soit le jeu de paramètres. On peut donc effectuer la même conclusion que pour les autres décomposition : il est judicieux de sélectionner le jeu de paramètre qui réalise la compression la plus forte.

Par contre des optimisations peuvent être encore réalisé dans cette couche, comme par exemple une récursion de décomposition de rang K, ou même d'autres niveaux de récursion.

\begin{figure}
    \center
    \includegraphics[width=8cm]{KRO_MNIST_accSortedFromTopDown.png}
    \caption{}
    \label{KRO_MNIST_accSortedFromTopDown}
\end{figure}

%### CNN ###
\section{Classification d'images}
\subsection{Fonctionnement d'un réseau de neurones convolutif}

Les réseaux de neurones convolutifs sont des réseaux adaptés au traitement de l’image. Prenons par exemple une image en niveau de gris. Elle se représente par un tenseur à deux dimensions. Découpons cette matrice en petite tuiles carrées de quelques pixels. Chaque tuile sera traité par un neurone dont les variables d’entrées sont les valeurs des pixels de la tuile pondérés par des paramètres initialisé aléatoirement.

Nous avons donc maintenant un ensemble de neurones qui traitent chacun une petite partie de l’image. Tous ces neurones partagent les valeurs de leurs paramètres ie que chaque pixel de chaque tuile est connecté avec la même pondération à son neurone respectif. Le fait d’avoir ce même traitement effectué plusieurs fois en décalé sur notre image est appelé une convolution.

Cet ensemble de neurones est appelé un noyau de convolution. Il va permettre de détecter une certaine caractéristique au sein de l’image qu'on appel filtre de convolution. Une couche de convolution est constitué d’un ensemble de noyaux de convolution qui vont chacun caractériser un filtre différent. En sortie de cette couche, nous aurons donc un ensemble de filtres.

D’un point de vue mathématique, on peut décrire une couche de convolution à V filtres comme une fonction \(f(n,m,u,v)\) ou l’image d’entrée S est un tenseur de dimension trois de taille \(N \times M \times U\). Associé à cette couche les paramètres qui pondèrent les connexions forment un tenseur de dimension quatre et de taille \((2h+1) \times (2h+1) \times U \times V\). Chaque neurone de la couche de convolution effectue donc le calcul suivant pour v de 1 à V.

\[f(n,m,u,v) = \sum_{u=1}^{U} \sum_{p=-h}^{h} \sum_{q=-h}^{h} (S(n+p, m+q, u) \times W_{pqu}^{v})\]

Un réseau de neurones convolutif est constitué classiquement d’un empilement de couches de convolutions chacune suivit d’une couche d’activation ReLU ainsi que d’une couche de pooling. Le tout est suivit de quelques couches entièrement connectées.

%### KRO-LAYER ###
\subsection{Kro-Layer}

Il existe un parallèle entre le fonctionnement d'une couche de convolution et le mécanisme de décomposition de Kronecker. Il serait donc intéressant de voir ce que l'on pourrait prédire à l'aide d'une décomposition de Kronecker si on l'appliquait à une image. Dans cette optique, nous avons développé une couche de neurone nommée Kro-Layer qui apprend des filtres à l'instar d'une couche de convolution mais en usant du produit de Kronecker que voici : 
\[M = \sum_{k} A_{k} \otimes B_{k}\]

La principe de fonctionnement de la Kro-Layer est le suivant : la couche possède en mémoire un ensemble de K filtres $B_{k}$, K étant le rang de Kronecker, qu'elle a appris durant la phase d'apprentissage. Tous ces filtres sont de taille $(p \times q)$. A partir d'une image M de taille $(np \times mq)$, la couche va calculer K matrice $A_{k}$ de taille $(n \times m)$ puis retourner en sortie l'ensemble des $M_{k} = A_{k} \otimes B_{k}$ pour $k \in {1, ..., K}$. Le détail mathématique du calcul des $A_{k}$ est laissé en annexe.

\subsection{Expériences}

Nous avons voulu comparer les performances de la Kro-Layer par rapport à une couche de convolution. Nous avons effectué différentes expériences sur deux jeux de données d'images et avec trois types d'architecture différentes. A chaque fois nous réalisons un grid search sur un certains nombre de paramètres pour trouver le meilleur jeu possible. Les architectures utilisés ainsi que les paramètres du grid search sont en annexe. L'important est d'analyser le comportement des réseaux de neurones qui possède une Kro-Layer par rapport un réseau de convolution classique, ainsi que le comportement d'un réseau lorsqu'on mélange Kro-Layer et couche de convolution.

\subsection{Résultats sur MNIST}

\paragraph{mnist-1} Deux des architectures ont été testé ici. La première mélangeait Kro-Layer et couche de convolution. Les résultats en terme de précision d'un réseau avec une Kro-Layer ou seulement des couches de convolution sont les même. On observe aussi que visuellement, les filtres obtenus se ressemble (Fig \ref{mnist1}).

\paragraph{mnist-2} L'autre architecture est exclusive : elle possède soit deux Kro-Layer, soit deux couches de convolution. Les résultats sont cette fois-ci un peu moins bon (meilleurs résultats : couches de convolutions 98,46\% et Kro-Layer 97,92\%) (Fig \ref{mnist1}). Mais le comportement global reste le même.

Par contre, visuellement les filtres obtenues se ressemblent.
% 2 figures cote à cote
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_CnnMnist1.png}
		\label{acc_CnnMnist1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_KroMnist1.png}
		\label{acc_KroMnist1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Cnn_mnist1.png}
		\label{Cnn_mnist1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Kro_mnist1.png}
		\label{Kro_mnist1}
	\end{subfigure}
	\caption{Comparaison des précisions obtenues sur l'architecture mnist-1 avec une couche de convolution (à gauche) et une Kro-Layer (à droite) avec respectivement dessous la visualisation des filtres (4, 4) appris avec le meilleur de jeu de paramètres obtenu.}
	\label{mnist1}
\end{figure}

% 2 figures cote à cote
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_CnnMnist2.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_KroMnist2.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Cnn_mnist2.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Kro_mnist2.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Comparaison des précisions obtenues sur l'architecture mnist-2 avec une couche de convolution (à gauche) et une Kro-Layer (à droite), avec respectivement dessous la visualisation des filtres (2, 2) appris avec le meilleur de jeu de paramètres obtenu.}
	\label{mnist2}
\end{figure}

\subsection{Ensemble de données CIFAR}

L'ensemble de données CIFAR-10 se compose de 60000 images couleur 32x32 en 10 classes, avec 6000 images par classe(Fig \ref{cifar}). Il y a 50000 images d'entraînements et 10000 images de tests. Les deux différences majeurs avec les données MNIST sont la diversité des formes que contiennent les images et la couleur. Une image en couleur est en réalité composée de trois images suivant les trois canaux RGB. C'est un tenseur de dimension 3.

\begin{figure}
    \center
    \includegraphics[width=7cm]{cifar.png}
    \caption{Exemples de donnée CIFAR
    \label{cifar}}
\end{figure}

\subsection{Résultats sur CIFAR}

Cette architecture est la plus complexe des trois : elle compte deux couches cachées avec les quatre combinaisons possibles entre couche de convolution et Kro-Layer. Puis une couche de convolution viens se rajouter.

Le même genre d'observations peut être observées à partir ce des résultats : un comportement qui se calque à celui d'un CNN.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_CnnCnnCifar1.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_CnnKroCifar1.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_KroCnnCifar1.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{acc_KroKroCifar1.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Comparaison des précisions obtenues sur l'architecture cifar1 avec de gauche à droite et de haut en bas : 2 couches de convolution, une couche de convolution suivit d'une Kro-Layer, une Kro-Layer suivit d'une couche de convolution et enfin deux Kro-Layer consécutives.}
	\label{cifar1}
\end{figure}

\section{Résultats}

Concernant la classification d'image à l'aide du produit de Kronecker, les résultats globaux sont bons. Alors que la Kro-Layer n'a pas subit d'optimisation particulière, elle arrive au niveau un réseau de convolution. Au vu de tout les optimisations applicable sur les CNN et la similitude de fonctionnement entre les deux couches, on peut espérer arriver à faire beaucoup mieux avec la Kro-Layer.

Des optimisations directement liés à cette méthode peuvent aussi être appliquées. On peut par exemple appliquer récursivement la décomposition de Kronecker au matrice de pondération $A_{k}$ ou bien aux filtres $B_{k}$.

%### CONCLUSION ###
\chapter{Conclusion}

Ma contribution lors de ce stage se porte principalement au niveau de ces deux utilisations du produit de Kronecker. L'une comme méthode de compression tensorielle que j'ai appliqué pour compresser les paramètres d'une couche dense. L'autre en utilisant la similarité de fonctionnement avec une couche de convolution pour effectuer de la classification avec apprentissage de filtres de caractéristiques.

La compression tensorielle est prometteuse parce qu'elle arrive très facilement à donner de bons résultats. Il serait intéressant d'essayer de l'optimiser en usant par exemple de récursion de décomposition de Kronecker.Concernant la Kro-Layer, on peux aussi l'appliquer récursivement sur les filtres ou les matrices de pondération pour espérer l'optimiser. Dans tout les cas, il faudrait pouvoir tester toutes ces méthodes sur des corpus de données beaucoup plus volumineux.

J'ai pu aussi vérifier empiriquement que dans un réseau de neurone qui possède une couche dense compressé par l'une des trois décomposition que j'ai étudiée n'importe quels jeux de paramètres est bon. Et que c'est l’initialisation, ou la sensibilité à cette dernière qui fait diverger l'apprentissage.

D'un point de vue personnel, ce stage m'a permis de me confronter au monde de la recherche et à ses méthodes. J'y ai découvert une autre manière d'apprendre, une autre manière de travailler.


%% A list of publications can be created using this approach
\begin{refsection}
\nocite{ref1,ref2,ref3,ref4,ref5,ref6,ref7,ref8}   % .bib keys of your own publications

\printbibliography[heading=bibintoc,title={Bibliographie}]
\end{refsection}

%### ANNEXE ###
\chapter{Annexes}
\section*{Calcul des matrices $A_{k}$ dans une Kro-Layer}

Mathématiquement, le problème consiste à calculer les $A_{k}$. Pour cela, il faut minimiser le carré de la norme 2 de la différence entre l'image M et le produit de Kronecker de $A_{k}$ et $B_{k}$, ce qui revient à résoudre le problème: 
\[\min_{A_{k}} \left \| M - A_{k} \otimes  B_{k} \right \|_{2}^{2}\]
ou $M \in \mathbb{R}^{np \times mq}$, $A_{k} \in \mathbb{R}^{n \times m}$, $B_{k} \in \mathbb{R}^{p \times q}$.

Pour résoudre ce problème, nous allons tout d'abord vectoriser les matrices $A_{k}$ et $B_{k}$. Ainsi:
\begin{align*}
a_{k} = vec(A_{k}) & a_{k} \in \mathbb{R}^{nm \times 1} \\
b_{k} = vec(B_{k}) & b_{k} \in \mathbb{R}^{pq \times 1}
\end{align*}
et effectuer le reshape suivant: $M \rightarrow R(M) \in \mathbb{R}^{nm \times pq}$.

On obtient alors:
\[\min_{a_{k}} \left \| R(M) - a_{k} b_{k}^{T} \right \|_{2}^{2} = \min_{a_{k}} f(a_{k})\].

On va maintenant transformer $f(a_{k})$ pour calculer sa dérivée et trouver la valeur de $a_{k}$ quand elle s'annule.

On a donc: 
\begin{align*}
\left \| MR(M)- a_{k}b_{k}^{T} \right \|_{2}^{2} &  = \left \langle R(M) - a_{k}b_{k}^{T}, R(M) - a_{k}b_{k}^{T} \right \rangle \\ 
& = \left \langle R(M), R(M) \right \rangle\ - 2 \left \langle R(M), a_{k}b_{k}^{T} \right \rangle + \left \langle a_{k}b_{k}^{T}, a_{k}b_{k}^{T} \right \rangle\ \\
& = r - 2 \left \langle R(M)b_{k}, a_{k} \right \rangle + \left \langle a_{k}b_{k}^{T}b_{k}, a_{k} \right \rangle
\end{align*}
et:
\begin{align*}
D_{a_{k}}(f_{a_{k}}) & = D_{a_{k}}(r - 2 \left \langle R(M)b_{k}, a_{k} \right \rangle + \left \langle a_{k}b_{k}^{T}b_{k}, a_{k} \right \rangle \\
& = - R(M)b_{k} + a_{k}b_{k}^{T}b_{k}
\end{align*}
d’où:
\begin{align*}
& a_{k}b_{k}^{T}b_{k} - R(M)b_{k} = 0 \\
\Leftrightarrow & a_{k}b_{k}^{T}b_{k} = R(M)b_{k} \\
\Leftrightarrow & a_{k} = R(M)b_{k}(b_{k}^{T}b_{k})^{-1} \\
\end{align*}
avec $R(M) \in \mathbb{R}^{nm \times pq}$, $b \in \mathbb{R}^{pq \times 1}$ et $(b_{k}^{T}b_{k})^{-1} \in \mathbb{R}$. Ainsi, on a $a \in \mathbb{R}^{nm \times 1}$. Il suffit d'effectuer de nouveau un reshape pour obtenir un filtre $A_{k} \in \mathbb{R}^{n \times m}$.

\section*{Architectures dédiée de classification d'image}
\subsection*{mnist-1}

La première architecture mélange les deux types de couches:
\begin{itemize}
\item une couche de convolution avec des filtres (4, 4) et un pas de (4, 4), c'est-à-dire que des tuiles ne se chevauches pas
\item [OU :] une Kro-Layer avec aussi des filtres (4, 4)
\item [PUIS :]
\item une couche de batch normalisation
\item une autre couche de convolution mais avec cette fois-ci des filtres (3, 3) et un pas de (1, 1), suivit d'une fonction d'activation ReLU
\item une couche de dropout dont la force est un paramètre du grid search
\item une couche dense de 128 neurones
\item une autre couche de dropout dont la force est aussi un paramètre du grid search
\item une couche de sortie de 10 neurones suivit d'une fonction d'activation softMax
\end{itemize}
\bigskip

Le gris search a été réalisé sur les paramètres suivants:
\begin{itemize}
\item le type de la couche testée (convolution ou Kro-Layer)
\item  la présence (avant ou après la batch normalisation) ou l’absence de la couche d’activation ReLU
\item la force des couches de dropout entre 0/0,25/0,5
\item le nombre de filtres des couches de convolution ou du rang de kronecker entre 16/16, 32/32, 16/8 et 32/16
\item le type de fonction optimizer utilisé pour faire converger le gradient (RMSprop, Adagrad ou Adam)
\item la taille du mini-batch entre 32, 64 et 128
\end{itemize}

\subsection*{mnist-2}

La deuxième architecture est soit exclusivement un CNN, soit un KNN:
\begin{itemize}
\item une Kro-Layer avec des filtres (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une autre Kro-Layer avec aussi des filtres (2, 2)
\item [OU :] 
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une autre couche de convolution avec aussi des filtres (2, 2), un pas de (2, 2)
\item [PUIS :] 
\item une couche de batch normalisation
\item une couche dense dont le nombre de neurones est un paramètre du grid search, suivit d'une fonction d'activation ReLU
\item une couche de dropout dont la force est aussi un paramètre du grid search.
\item une couche de sortie de 10 neurones suivit d'une fonction d'activation softMax.
\end{itemize}
\bigskip

Le gris search a été réalisé sur les paramètres suivants:
\begin{itemize}
\item le type des couches testées (convolution ou Kro-Layer)
\item  la présence (avant ou après la batch normalisation) ou l’absence d'une couche d’activation ReLU après chacune des couche de convolution ou Kro-Layer
\item la force de la couche de dropout entre 0/0,25/0,5
\item le nombre de neurone de la couche dense entre 128 et 256.
\item le nombre de filtres des couches de convolution ou du rang de kronecker entre 16 et 32
\end{itemize}

\subsection*{cifar-1}

La troisième architecture est un peu plus complexe. Elle mélange 3 couches entre convolution et Kro-Layer.

\begin{itemize}
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item [OU :] 
\item une Kro-Layer avec des filtres (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item [OU :] 
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une Kro-Layer avec des filtres (2, 2)
\item [OU :] 
\item une Kro-Layer avec des filtres (2, 2)
\item une couche de batch normalisation
\item une Kro-Layer avec des filtres (2, 2)
\item [PUIS :] 
\item une couche de batch normalisation
\item une couche de dropout dont la force est un paramètre du grid search.
\item une couche de convolution avec des filtres (2, 2) et un pas de (2, 2)
\item une autre couche de dropout dont la force est aussi un paramètre du grid search.
\item une couche dense dont le nombre de neurones est un paramètre du grid search, suivit d'une fonction d'activation ReLU
\item une couche de sortie de 10 neurones suivit d'une fonction d'activation softMax.
\end{itemize}
\bigskip

Le gris search a été réalisé sur les paramètres suivants:
\begin{itemize}
\item le type des couches testées (convolution/convolution, convolution/Kro-Layer, Kro-Layer/convolution, Kro-Layer/Kro-Layer)
\item  la présence (avant ou après la batch normalisation) ou l’absence d'une couche d’activation ReLU après chacune des couche de convolution ou Kro-Layer (et présence ou absence après la troisième couche testée)
\item la force des couches de dropout entre 0/0,25/0,5
\item le nombre de neurone de la couche dense entre 128 et 256.
\item le nombre de filtres des couches de convolution ou du rang de kronecker entre 16 et 32
\end{itemize}

\end{document}




